Qu’est-ce qu’une star de cinéma ?

Leonardo DiCaprio, Angelina Jolie, Brad Pitt, Will Smith… Ce sont de très grandes stars de cinéma américaines. Il y a aussi des stars françaises, comme Marion Cotillard, Jean Dujardin ou Omar Sy. Les stars de cinéma des enfants ne sont pas forcément celles de leurs parents et inversement : les plus jeunes aiment Kev Adams, Louane ou Norman alors que leurs parents ont grandi avec Gérard Depardieu ou Catherine Deneuve.
Les stars de cinéma existent depuis près de cent ans. C’est Hollywood qui a mis en place ce qu’on appelle le «star system», dont le but est de tout faire pour qu’un acteur devienne très connu. Comment ? En faisant parler de lui dans les médias. Plus l’acteur est célèbre, plus le film dans lequel il joue a du succès.
Mais pour ça, il faut une image qui fait rêver. Alors, même dans la vraie vie, ils doivent jouer un rôle, avoir une personnalité qui plaira au public. Dans les interviews à la presse, leurs réponses sont parfois préparées pour que les gens retiennent ce qu’ils ont dit.
La première grande star de cinéma au monde est un Français ! Il s’appelle Max Linder. Cet acteur est l’un des premiers à avoir compris, au début du XXe (20e) siècle, que pour faire la différence avec les autres, il faut une image que tout le monde reconnaisse au premier coup d’œil. Au cinéma, il joue un homme charmant qui porte un haut-de-forme, une moustache et une canne. Les journaux se mettent à parler de la vie personnelle de l’acteur : ses conquêtes, sa maladie. Il devient ainsi une star planétaire. Dans l’extrait vidéo ci-dessous, on le voit dans le Chapeau de Max, réalisé en 1913.
Dans les années 1930, une Américaine, Shirley Temple, devient la première enfant star, à l’âge de 5 ans : elle représente une petite fille idéale, toute jolie, qui danse et qui chante. A 10 ans, elle a déjà fait 39 films ! Dans l’extrait ci-dessous, elle joue dans le film Boucles d’or en 1935.
Chaque époque a ses stars, qui correspondent à l’évolution de la société. Dans les années 1950 et 1960, une époque où des femmes se mettent à réclamer le droit d’être séduisantes, deux très belles actrices ont un immense succès dans le monde : l’Américaine Marilyn Monroe et la Française Brigitte Bardot. Tous les adultes connaissent ces deux femmes, qui sont encore des légendes aujourd’hui. Pourtant, certains n’ont jamais vu un de leurs films ! Mais tout le monde les a déjà vues en photo ou dans des pubs.
Brigitte Bardot dans «Et Dieu... créa la femme» de Roger Vadim (1956)